\section{形容動詞}%

\subsection{形容动词的分类}%

\noindent 属性形容動詞。

\noindent 感情形容動詞。


\subsection{形容动词的活用}%

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{形容动词活用示例}
  \begin{tabular}{c | c | c c c c c}
    词例 & 词干 & 未然形 & 连用形 & 终止形 & 连体形 & 假定形 \\
    \hline
    静かだ & 静か & だろ & \makecell{\cn[1] で \\ \cn[2] に \\ \cn[3] だっ} & だ & な　& なら \\
  \end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{未然形}%

后接推测助动词「う」，表示推测。
\begin{itemize}
  \item 駅前は　夜も　にぎやかだろう。
\end{itemize}

\subsubsection{连用形「で」}%

\begin{enumerate}
  \item 置于所修饰用言前作状语。
    \begin{itemize}
      \item 速く　食べます。
    \end{itemize}
  \item 与「なる」或「する」结合表示变化。
    此时，「形容词连用形＋なる」可以看作一个自动词，表示客观变化。
    「形容词连用形＋する」可以看作一个他动词，表示人为地改变。
    \begin{itemize}
      \item 人口が增え、市場も大きくなった。
    \end{itemize}
  \item 两个用言连用时表示中顿。
    \begin{itemize}
      \item この部屋は　静かで　きれいです。
    \end{itemize}
  \item 后接补助形容词「ない」表示否定。
    \begin{itemize}
      \item あまり好きではないが、さほど嫌いでもない。
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsubsection{连用形「に」}%

\begin{enumerate}
  \item 修饰后续用言，作状语。
    \begin{itemize}
      \item 部屋を　きれいに　掃除しました。
    \end{itemize}
  \item 与「なる」或「する」结合表示变化。
    此时，「形容词连用形＋なる」可以看作一个自动词，表示客观变化。
    「形容词连用形＋する」可以看作一个他动词，表示人为地改变。
    \begin{itemize}
      \item 人口が增え、市場も大きくなった。
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsubsection{连用形「だっ」}%

后接过去完了助动词「た」。
\begin{itemize}
  \item 昨日は　暇だった。
\end{itemize}


\subsubsection{终止形}%

\begin{enumerate}
  \item 作谓语结句。
  \item 后接助词「から」、「けれども」、「し」等。
\end{enumerate}


\subsubsection{连体形}%

后接体言作定语。
\begin{itemize}
  \item 図書館は　静かな所です。
\end{itemize}


\subsubsection{假定形}%

后接接续助词「ば」，表示假定条件。
\begin{itemize}
  \item そこが　静かなら　そこで　勉強します。
\end{itemize}

