\section{助詞}%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{格助詞}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{が}%

\begin{enumerate}
  \item 表示主语：銀行が　あります。
\end{enumerate}


\subsubsection{を}%

\begin{enumerate}
  \item 表示宾语：私は　よくインターネットをします。
\end{enumerate}


\subsubsection{の}%

\begin{enumerate}
  \item 表示定语：私はの名前は　陳紅です。
  \item 表示定语从句中的主语：英語の話せる人はいますか。
\end{enumerate}


\subsubsection{に}%

\begin{enumerate}
  \item 表示存在的场所：冷蔵庫に　あります。
  \item 表示动作的时间：八時に　授業が　あります。
  \item 表示比较的基准：運動は　体に　いいです。\\ 
    弟は　一日に二時間　本を読みます。\\
    日本の若者にとって、留学は珍しいことではありません。
  \item 表示动作涉及的对象：両親に　電話します。
  \item 表示原因：その矛盾に悩むのである。
\end{enumerate}


\subsubsection{より}%

\begin{enumerate}
  \item 表示比较的基准：銀行は　郵便局より　近いです。
\end{enumerate}


\subsubsection{で}%

\begin{enumerate}
  \item 表示动作发生的场所：教室で　宿題をします。
  \item 表示进行动作的手段：万年筆で　手紙を書きます。
  \item 表示范围：日本では　富士山が　いちぼん　高いです。
  \item 表示原因：経験不足で失敗しました。
\end{enumerate}


\subsubsection{と}%

\begin{enumerate}
  \item 表示动作的共同者：友達と　昼ご飯を食べます。
  \item 表示思考、叙述的内容：私は彼が来ると思います。\\
    田中さんはお金を持っていると言いました。
\end{enumerate}


\subsubsection{から}%

\begin{enumerate}
  \item 表示动作的起点：朝から彼を待ている。
  \item 表示原因：用事があるから、明日の会議には出席できません。
\end{enumerate}


\subsubsection{まで}%

\begin{enumerate}
  \item 表示动作的终点：デパートは　何時までですか。
\end{enumerate}


\subsubsection{へ}%

\begin{enumerate}
  \item 表示动作的方向：今日　王さんは学校へ勉強に来ました。
  \item 表示动作的对象：これは母への手紙です。
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{語気助詞}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{か}%

\begin{enumerate}
  \item 表示疑问：それは　なんですか？
\end{enumerate}


\subsubsection{ね}%

\begin{enumerate}
  \item 表示感叹：王さんは　日本語が　お上手ですね。
\end{enumerate}


\subsubsection{よ}%

\begin{enumerate}
  \item 表示判断，主张或提醒对方注意：明日、李さんも　行きますよ。
\end{enumerate}


\subsubsection{な}%

接在动词终止形之后，表示禁止：
\begin{enumerate}
  \item そんな冗談を言うな。
\end{enumerate}


\subsubsection{かな}%

接在体言、用言终止形后，
表示疑问或愿望。
\begin{itemize}
  \item これでいいかな。
  \item 早く夏休みにならないかな。
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{並立助詞}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

并列助词用来并列两个或两个以上的处于同等地位的内容词或词组，
构成联合式词组。
所构成的联合式词组，
不具备``格''，不能体现这个联合式词组在句中的地位及其与其他词的关系，
必须借助加在其后的格助词构成主宾补定语等成分，
或加助动词构成谓语成分。


\subsubsection{と}%

\begin{enumerate}
  \item 表示并列，列举事物的全部：私は　兄と姉が　います。
\end{enumerate}


\subsubsection{や}%

\begin{enumerate}
  \item 表示列举，列举全体的一部分：郵便局には　雑誌や新聞が　あります。
\end{enumerate}


\subsubsection{たり}%

接在用言连用形后，
表示动作在某一时间内交替进行或状态交替出现。
构成的联合式词组具有体言的性质，
还可以后接「する」像サ变动词词干使用，
或者直接如句作状语。

\begin{enumerate}
  \item 寒かったり暑かったり
\end{enumerate}


\subsubsection{とか}%

接在体言、用言终止形后，
表示列举性的并列。
\begin{itemize}
  \item 暇の時は散歩するとか、スポーツをするとかします。
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{提示助詞}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{も}%

\begin{enumerate}
  \item 表示同类事物的追加：私も　一人っ子です。
  \item 表示强调：昨日の晩餐会には、お貴客さんが50人も来ました。
\end{enumerate}


\subsubsection{しか}%

接在体言后。
\begin{enumerate}
  \item 表示限定某一事物，对除此以外的一切事物都加以否定，与否定形式的谓语呼应：
    彼は小説しか読まない。\\
    教室には一人しかいない。
\end{enumerate}

\subsubsection{だって}%

接在体言后，
可以顶替主格助词「が」提示主语，
顶替宾格助词「を」提示宾语。
\begin{enumerate}
  \item 提出一个极端事例以类推其他：先生だって、間違うことがある。
  \item 举例地提示同类事物中的几个：大きいのだって小さいのだって味には変わりはないよ。
  \item 与不定词呼应，表示全面肯定或全面否定：彼はいつだって笑顔だ。
\end{enumerate}

\subsubsection{さえ}%

接在体言后，
可以顶替主格助词「が」提示主语，
顶替宾格助词「を」提示宾语。
\begin{enumerate}
  \item 举出一个极端事例，类推其他：そんなことは子供さえ知っている。
\end{enumerate}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{副助詞}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

副助词接在体言、相当于体言的词语后。
与其所附属的内容词作状语，修饰后面的用言。


\subsubsection{ほど}%

\begin{enumerate}
  \item 表示比较的基准：今日は　昨日ほど　忙しく　ありません。
\end{enumerate}


\subsubsection{くらい}%

\begin{enumerate}
  \item 表示概数：月に　三回くらい　電話をします。
\end{enumerate}


\subsubsection{か}%

接在体言后。
\begin{enumerate}
  \item 表示不确定的事物：何人かで行く。
\end{enumerate}


\subsubsection{だけ}%

接在体言、用言连体形后。
\begin{enumerate}
  \item 表示限定：あなただけが知っているでしょう。\\
    こプールは夏の間だけ開きます。
\end{enumerate}


\subsubsection{ごとに}%

接在体言后。
\begin{itemize}
  \item 相当于汉语``每······''： 三時間ごとに注射する。
\end{itemize}


\subsubsection{ずつ}%

接在表示数量、程度的体言和副词、助词后，
表示按同样的数量分配或同样的程度反复。
\begin{itemize}
  \item 毎朝一本ずつ牛乳を飲む。
  \item 新しい地下鉄や道路も少しずつ造っています。
\end{itemize}


\subsubsection{まで}%

接在体言、用言连体形后，
表示程度，或提出一个极端事例以暗示其他：
\begin{itemize}
  \item そんなことまで心配しないでください。
  \item お母さんまで私たちの結婚に反対している。
\end{itemize}


\subsubsection{ばかり}%

接在体言、用言连体形后。
\begin{enumerate}
  \item 接在表示数量意义的词后，表示大致数量：一時間ばかり休んでまた書きはじめました。
  \item 接在动词过去时后，表示动作刚刚发生：日本にきたばかりで、まだ日本語がよく話せない。
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{接続助詞}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

接续助词连接用言、用言性词组，
表示它们之间的关系，
在句子中起承上启下的作用。


\subsubsection{が}%

\begin{enumerate}
  \item 表示转折：勉強は　忙しいですが、楽しいです。
\end{enumerate}


\subsubsection{ので}%

接在用言、助动词的连体形后。
\begin{enumerate}
  \item 表示客观的因果关系：彼は若いので、元気があります。
\end{enumerate}


\subsubsection{て}%

接在动词、形容词、助动词的连用形之后。
\begin{enumerate}
  \item 表示并列：この川は長くて広いです。
  \item 表示动作的先后关系：夏は過ぎて秋が来た。
  \item 表示动作进行的方式：父は毎日電車に乗って会社へ行きます。
  \item 表示原因：熱があって、学校を休みました。
\end{enumerate}


\subsubsection{ても（でも）}%

「ても」接在动词、形容词、助动词的连用形之后，
「でも」接在名词、形容动词词干后，
表示让步条件的逆态接续，
相当于汉语``即使······也······''。
\begin{itemize}
  \item たとえ雨が降っても、行きます。
  \item 雪は夜になってもやみませんでした。
  \item それは子供でもできる問題です。
  \item スーパーマーケットでは何でも売っています。
\end{itemize}


\subsubsection{けれども}%

接在用言、助动词的终止形后。
\begin{itemize}
  \item 表示转折：話せるけれども、書けない。
\end{itemize}


\subsubsection{ながら}%

接在动词连用形后。
\begin{itemize}
  \item 表示动作同时进行：あの人はいつも新聞を読みながら、ご飯を食べます。
\end{itemize}


\subsubsection{し}%

接在用言终止形后。
\begin{itemize}
  \item 表示两个事项同时存在：この花は色も綺麗だし、香りもいいです。
\end{itemize}


\subsubsection{のに}%

接在用言、助动词的连体形或终止形之后，
连接两个事项，
表示转折，有时带有出乎意料、埋怨、责怪等语感。
\begin{itemize}
  \item 今日は日曜日なのに、人出が少ない。
  \item 雨が降っているのに、外で遊んでいる。
\end{itemize}
